<artifacts xmlns:lido="http://www.lido-schema.org">
  <artifact>
    <type>Rechenschieber</type>
    <title>Rechenschieber aus Holz</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1942,42</inventoryNr>
    </location>
    <description>Ein Rechenschieber aus Holz in besonderer Ausführung für Rojer (Fassvermesser) zum Bestimmen von Fassvolumen und Fassinhalten, erkennbar an Abkürzungen wie "S LY" für Segment liegend oder "S ST" für stehend, "PROOF" für Normalstärke bezogen auf Alkoholgehalt, auch "OVER PROOF" und "UNDER PROOF", "SPHD" für spheroid = ellipsoid als Hinweis auf Fässer als Rotationskörper. Auf einer Schmalseite ist der Hersteller angegeben:" Farrow &amp; Jackson Makers London" und 2nd VARIETY, eine von vier in England gebräuchlichen Fassvariationen. Auf Skala A sind zwei, auf Skala D drei Stellen mit Messingstiften als besondere Roje-Punkte markiert. Der Rechenschieber besteht aus fünf Leisten, zwei davon sind verschiebbar. Die drei festen Leisten werden an beiden Enden durch über die ganze Breite gehende, aufgenietete Messingstreifen fixiert.</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Farrow &amp; Jackson LTD</name>
        <role>Hersteller/in</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate/>
      <earliestDate/>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1942,42 (2).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1942,42 (3).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1942,42 (1).jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Gefäß</type>
    <title>Kugelförmige dunkle Amphore mit zwei kleinen Henkeln</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1965,47</inventoryNr>
    </location>
    <description>Ein Kugeltopf mit zwei Henkeln und einem Spundloch aus Ton in dem Bier gebraut wurde.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>12./13. Jahrhundert</displayDate>
      <earliestDate>1150</earliestDate>
      <latestDate>1250</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Kulturgut Technik\1965/1965-47_002.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Kulturgut Technik\1965/1965-47_001.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Fotos_Depot_025\Kisten (Gläser u.a.)/1965,47.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Bauteil</type>
    <title>Knagge mit der Darstellung eines Landsknechts von einem unbekannten Haus in Hamburg</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>AB1308</inventoryNr>
    </location>
    <description>Die Knagge bildet im Längsschnitt ein fast rechtwinkliges Dreieck. Auf ihrer Vorderseite ist die Darstellung eines Landsknechts im Relief zu sehen. Er ist nach links gewandt und scheint gerade einen Ausfallschritt zu machen. Mit seinem rechten Arm schwingt er ein Florett oder ein Hiebschwert über seinem Kopf. Der linke Arm hängt herunter, die Hand ruht auf dem linken Knie. Der Landsknecht ist mit einem taillierten, knielangen Rock mit bauschigen Ärmeln bekleidet. Darüber ist ein Hemdstehkragen mit Rüsche an der Kante zu erkennen. An den Beinen trägt er glatte Beinkleider, die in ochsenmaulartige Schuhe übergehen. Auf dem nach links gedrehten Kopf sitzt ein Hut über einer Pagenfrisur. Die Figur steht auf einer leicht nach vorn geschwungenen Standfläche, die mit einer Blattborte verziert ist. Die Bemalung der Figur ist in Resten noch schwach zu erkennen. Die Herkunft der Knagge ist unbekannt.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>um 1530</displayDate>
      <earliestDate>1520</earliestDate>
      <latestDate>1540</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Bauteile_Ehlert1/AB1308.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Bauteil</type>
    <title>Knagge mit der Darstellung eines Mannes von einem unbekannten Haus in Hamburg</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>AB1307</inventoryNr>
    </location>
    <description>Die Knagge bildet im Längsschnitt ein fast rechtwinkliges Dreieck. Auf ihrer Vorderseite ist die Darstellung eines jungen Mannes im Relief zu sehen. Der Mann steht mit gegrätschten und in den Knien leicht gebeugten Beinen auf einer leicht nach vorn geschwungenen Standfläche. Er hat seinen rechten Arm erhoben und schwingt mit der Hand eine Gefäßrassel. Sein linker Arm hängt herab, die Hand berührt das linke Knie. Der Kopf des Mannes ist nach rechts gewandt. Er trägt eine Pagenfrisur und einen zweispitzigen Hut ("Zweimaster"). Sein Oberkörper ist mit einem glatten Wams mit bauschigen Ärmeln bekleidet. An den Beinen trägt er eine an den Hüften gegürtete, glatte Hose mit einer spitzen, hervorgehobenen Schamkapsel. Die Füße zeigen Kuhmaulschuhe. Die Bemalung der Figur ist noch schwach zu erkennen. Auf der Bekleidung sind grün-rote Streifen sichtbar. Die Herkunft der Knagge ist unbekannt.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>um 1530</displayDate>
      <earliestDate>1520</earliestDate>
      <latestDate>1540</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Bauteile_Ehlert1/AB1307.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Bauteil</type>
    <title>Knagge mit der Darstellung eines Landsknechts von einem unbekannten Haus in Hamburg</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>AB1309</inventoryNr>
    </location>
    <description>Die Knagge bildet im Längsschnitt ein fast rechtwinkliges Dreieck. Auf ihrer Vorderseite ist die Darstellung eines Landsknechts im Relief zu sehen. Er ist nach links gewandt, macht einen Ausfallschritt mit seinem rechten Bein und beugt das linke leicht. Er neigt Rücken und Kopf nach hinten, stemmt die linke Hand in die Hüfte und hebt den rechten Arm mit einer geballten Faust. Er trägt ein glattes, vorne offenes Wams mit bauschigen Ärmeln und einen steifen Hemdkragen. An seinen Beinen befindet sich eine glatte, anliegende, die Taille betonende Hose, die zu ochsenmaulartigen Schuhen übergeht und darüber einen stark hervortretenden, schamkapselartigen Hosenlatz besitzt. Der Landsknecht hat eine Pagenfrisur und trägt darauf einen Hut, dessen flacher Rand Einkerbungen zeigt. Die Figur steht auf einer profilierten Fläche mit leicht angedeutetem Ornament. Die Herkunft der Knagge ist unbekannt.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>um 1530</displayDate>
      <earliestDate>1520</earliestDate>
      <latestDate>1540</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Bauteile_Ehlert1/AB1309.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Bauteil</type>
    <title>Knagge mit der Darstellung eines Trommlers von einem unbekannten Haus, Hamburg</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>AB1313</inventoryNr>
    </location>
    <description>Die Knagge bildet im Längsschnitt ein fast rechtwinkliges Dreieck. An der Oberseite ist ein Zapfen mit Dübelloch erhalten. Auf der Vorderseite der Knagge ist die Darstellung eines Trommlers im Relief zu sehen. Dieser trägt eine kurze Pagenfrisur und ist mit einem Wams mit Keulenärmeln und einem hohen Kragen bekleidet. An den Beinen trägt er eine geschlitzte Kniehose mit einer spitz vorstoßenden Schamkapsel und Strümpfe, die in die Fußbekleidung übergehen. Die Figur hält mit der linken Hand eine Trommel vor ihren Körper. Die rechte Hand ist leicht zum nächsten Schlag erhoben. Die Figur steht auf einer leicht nach vorn geschwungenen, profilierten Standfläche. Die Herkunft der Knagge ist unbekannt.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>um 1530</displayDate>
      <earliestDate>1520</earliestDate>
      <latestDate>1540</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Bauteile_Ehlert1/AB1313.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Bauteil</type>
    <title>Fenstersturz von dem Haus Nr.47 in der Spitalerstraße in Hamburg</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>AB1315</inventoryNr>
    </location>
    <description>Der Fenstersturz besteht aus einem rechteckigen Balkenstück. Es zeigt an der rechten Seitenfläche einen kastenförmigen Zapfen und an der linken Seitenfläche einen rechtwinkligen Einschnitt. Links unten befindet sich ein kastenförmiges Zapfenloch mit Dübellöchern, in dem hinten noch ein Dübelrest steckt. Auf der Schauseite ist rechts ein Kreis eingeschnitten. Der Kreis umschließt einen Wappenschild, das der Familie des Bürgerkapitäns Jürgen Höppner zuzuordnen ist. Es zeigt drei Stäbe, um die sich Hopfenranken winden. Über dem mittleren Rankenstab ist ein sechseckiger Stern zu sehen. Seitlich des Schildes befindet sich eine Inschrift. Links ist "J. 4. M" zu lesen und auf der rechten Seite "R". In die linke untere Ecke sind sehr dünn die Buchstaben "H R V. H" eingeschnitten. Auf der Rückseite des Sturzes sind für die Befestigung zwei Halterungen aus Metall angebracht. Herkunft: Der Sturz befand sich ursprünglich über dem Vorplatzfenster eines der Häuser im Hof der Spitalerstraße Nr.47.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>Anfang 17. Jahrhundert</displayDate>
      <earliestDate>1601</earliestDate>
      <latestDate>1630</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Bauteile_Ehlert2/AB 1315.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Kanne</type>
    <title>Schenkkanne aus Silber mit Innenvergoldung</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1927,115</inventoryNr>
    </location>
    <description>Große Schenkkanne aus Silber mit Deckel und Vergoldung im Inneren. Auf dem Deckel als Bekrönung ein stehender Löwe, der eine Wappentafel hält. Auf dem Kannenkörper mittig ein Medaillon mit einer weiblichen Darstellung. Das Medaillon wird zu beiden Seiten von Putten und Blütendekor eingefasst. Auf der Bodenunterseite das Beschauzeichen für Hamburg mit Buchstabe "I" und der Meistermarke "H. I." in einem Wappenschild.</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Jost, Heinrich</name>
        <role>Goldschmied</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>1. Drittel 17. Jahrhundert</displayDate>
      <earliestDate>1601</earliestDate>
      <latestDate>1633</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1927/1927-115_004.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1927/1927-115_005.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1927/1927-115_006.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1927/1927-115_007.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1927/1927-115_001.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1927/1927-115_002.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1927/1927-115_003.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1927/1927-115_008.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1927/1927-115_009.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1927/1927-115_010.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Krug</type>
    <title>Hamburger Zinnpinte der Kleinböttcher</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1908,324</inventoryNr>
    </location>
    <description>Ein Krug von enger, zylindrischer Form, der sich nach oben erweitert, mit einem hohlen, ausladenden Fuß. Der überfassende Deckel mit rundem Knauf ist mit einem Scharnier an dem gebogenen Henkel befestigt. Der Krug ist, besonders an Fuß und Deckel, mit eingravierten und aufliegenden Ringen verziert. Auf der Vorderseite ist ihm eingraviert: zwei zu einem Kranz sich biegende Lorbeerzweige, die zwei Eimer oder Bottiche mit einem Zirkel umschließen. Die Inschrift lautet: "Asmus Eimeke 1646". Am Henkel sind drei ovale Stempel zu sehen. Sie zeigen einmal das Hamburger Wappen und zweimal das Meisterzeichen, welches aus einem Mann mit Keule und den Buchstaben H.P. besteht.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>1646</displayDate>
      <earliestDate>1646</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1908,324 (1).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1908,324 (2).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1908,324 (3).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1908,324 (4).jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Deckelkrug</type>
    <title>Deckelhumpen aus Silber mit Teilvergoldung</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1912,556</inventoryNr>
    </location>
    <description>Ein Deckelhumpen aus Silber mit Teilvergoldung an Griff, Deckel, oberem Rand und Fuß. Auf dem Deckel als Bekrönung ein gegossener Schwan. Darstellung von umziehenden und spielenden Putten auf dem Mantelrelief. Auf der Unterseite befindet sich das Beschauzeichen für Hamburg ohne Buchstabe und eine gepunzte Meistermarke "NF" [Nicolaus Fürsen] ligiert in einem Wappenschild. Tranken die einfachen Leute Bier aus gedrechselten Holzbechern oder Daubengefäßen, standen auf der Tafel der wohlhabenden Bevölkerungsschicht auch gläserne Becher und Stangengläser. Darüber hinaus spielten auch Edelmetallgefäße eine Rolle beim Biertrinken. In Lüneburg musste der Gastmeister des Heiliggeisthospitals jährlich die Geistlichkeit der Hospitalkapelle zu einer Mahlzeit mit Hamburger Bier einladen. Man nutzte „prunkendes“ Silbergeschirr. Die Deckelhumpen wurden bei den Hamburger Goldschmiedemeistern in Auftrag gegeben und waren meist prächtig und aufwändig mit floralen Mustern oder allegorischen Darstellungen verziert.</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Fürsen, Nicolaus</name>
        <role>Hersteller</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>1647 - 1656</displayDate>
      <earliestDate>1647</earliestDate>
      <latestDate>1656</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_007.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_008.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_009.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_010.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_011.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_012.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_013.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_014.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_001.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_002.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_003.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_004.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_005.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1912/1912-556_006.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Becher</type>
    <title>Silberner Becher der Bierbrauer Bruderschaft</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>AB169</inventoryNr>
    </location>
    <description>Der um 1670 gefertigte Silberbecher gehört zum Altbestand des Museums für Hamburgische Geschichte. Das bedeutet, dass er schon zur Sammlung hamburgischer Altertümer gehörte, die bereits vor dem Bau des Hauses am Holstenwall im Jahr 1922 existierte. Vermutlich ist er nach der Aufhebung der Ämter im Jahr 1861 ins Museum gekommen. Im 12. und 13. Jahrhundert kam es zu einem massenhaften Zuzug von Handwerkern in die Städte, in denen sich schnell eine zunehmende Handelstätigkeit entfaltete. Da diese Konzentration der Handwerker zwangsläufig dazu führte, dass es zu einer ökonomischen Schwächung durch zu starke Konkurrenz kam, schlossen sich seit dem 12. Jahrhundert in vielen deutschen Städten selbständige Handwerk- und Gewerbetreibende zu Zünften, Gilden und Innungen zusammen. In Hamburg wurden diese Zusammenschlüsse als Ämter bezeichnet. Die Ämter oder auch Bruderschaften waren gegenseitige Hilfs- und Unterstützungsorganisationen in Fällen von Krankheit und Tod, sie sicherten den einzelnen Mitgliedern ein ausreichendes Einkommen und boten Schutz vor den Unsicherheiten des Marktes. Ihre wichtigste Aufgabe war die Einschränkung des Konkurrenzkampfes. Dies wurde zum einen durch Preisabsprachen, zum anderen durch die Festsetzung von Anzahl und Größe der Handwerksbetriebe geregelt. Die Ämter vertraten so das Gemeininteresse der amtsangehörigen Berufsgenossen nach außen wie nach innen, was mit strengen Satzungen und Ordnungen einherging. Der damit verbundene Zunftzwang bedeutet, dass bestimmte Berufe nur von Mitgliedern einer entsprechenden Zunft ausgeübt werden durften. Langfristig war damit eine enge Beschränkung der Chancen des Nachwuchses im Handwerk verbunden, die von ihren Meistern in vielerlei Hinsicht abhängig waren. Mit Einführung der Gewerbefreiheit im Jahr 1861 wurden die Ämter in Hamburg abgeschafft. Für ihre regelmäßigen Zusammenkünfte statteten sich die Zünfte mit repräsentativem Zunftgeschirr aus. Meist waren dies prächtige Pokale oder Becher, aus denen reihum getrunken wurde. Der 17,5 cm hohe Becher zeigt auf einer Seite eine Gravur: Eine Blattranke umkränzt ein Oval mit einer umlaufenden Inschrift, die besagt: "DER VOREINIGTEN BRODERSCHAFT". Mittig ist ein viereckiges Sieb abgebildet, hinter dem sich zwei paddelartige Stäbe kreuzen. Diese Gegenstände sagen uns, für welche Zunft dieser Becher hergestellt wurde: für die Brauerknechte. Bei dem Sieb handelt es sich um ein Maischesieb, mit dem das gekochte Malz abgeseiht wurde. Die „Paddel“ sind sogenannte Lungerhölzer, mit der man die kochende Maische umrührte. Hamburg galt im Mittelalter als das „Brauhaus der Hanse“. Das Braugewerbe diente nicht nur zur Eigenversorgung, sondern entwickelte sich zu einem der wichtigen Exportgewerbe der Stadt. Auf dem Boden befinden sich zwei eingeschlagene Marken, die als Nachweis für die Qualität des Bechers galten. Die eine trug die Stadtburg, das Beschauzeichen, mit der der Ältermann des Goldschmiedeamtes die Qualität des Silbers bestätigte. Sie stammt von Wolff Heinrich Dick, der zwischen 1671-1673 amtierte. Die zweite Marke ist das Zeichen des Silberschmiedes, die in diesem Fall nicht ganz zu lesen ist. Es könnte sich um Matthias Volterman handeln, der mit seinem Namen für die Qualität der Ausführung bürgte.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>um 1670</displayDate>
      <earliestDate>1660</earliestDate>
      <latestDate>1680</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/AB169 (1).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/AB169 (2).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/AB169 (3).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\_Altbestand/AB169_001.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Deckelkrug</type>
    <title>Deckelkrug</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1913,248</inventoryNr>
    </location>
    <description>Ein silberner Humpen von zylindrischer Form, am oberen Rande und innen vergoldet. Der hohle Fuß in Form eines nach unten sich konisch erweiternden Ringes, der vergoldet und mit getriebenen und ziselierten wulstigen Ornamenten geschmückt ist, ist unten mit Schrauben am Humpen befestigt. Der Mantel des Humpens ist mit einem hoch getriebenen Fries umlegt, der in figurenreicher Darstellung den jungen Bacchus auf einem Muschelwagen, gezogen von einer Ziege und umgeben von trinkenden, spielenden und musizierenden Putten, zeigt. Der in zwei Abstufungen flach gewölbte Deckel ist vergoldet und mit getriebenen und ziselierten Barockornamenten verziert. Die Spitze ziert ein aufgesetzter Löwenkopf. Im Innern des Deckels befindet sich eine Silberscheibe mit einem gravierten Wappen. Diese zeigt in einem Sparren einen Zweig mit fünf Blättern, darüber zwei sich schnäbelnde Tauben, als Helmzier die Taube mit einem Zweig im Schnabel. Der Deckel ist im Scharnier oben am Henkel befestigt, daran ein zweizackiger Griff. Der Henkel ist zweimal gewunden und als Phantasieranke mit zwei vorspringenden Köpfen gestaltet. Unter dem Boden des Humpens befinden sich die Hamburger Beschauzeichen und das Meisterzeichen S [darunter] W = Adolf Steinweg, 1663-1684.</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Steinweg, Adolf</name>
        <role>Goldschmied</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>um 1665</displayDate>
      <earliestDate>1661</earliestDate>
      <latestDate>1670</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1913/1913-248_007.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1913/1913-248_001.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1913/1913-248_002.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1913/1913-248_003.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1913/1913-248_008.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1913/1913-248_009.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1913/1913-248_011.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1913/1913-248_004.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1913/1913-248_005.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1913/1913-248_006.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Fenster</type>
    <title>Bleiglasfenster mit den Wappen der Böttcher, Kiemer und Küper</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>AB836b</inventoryNr>
    </location>
    <description>Ein quadratisches Bleiglasfenster mit farbigem, bemaltem Glas. Mittig befindet sich die Darstellung eines großen Wappens, das einen Zirkel zeigt. Darüber sind Engel und seitlich davon Früchte zu sehen. Darunter ist zu lesen: "DAS AMT DER / BOETJER KIEMER / UND KÜPER / IHR WA[pe]N". Teilweise wurden Gläser mit unbemalten Gläsern ersetzt (oben rechts und links, im Wappen und unten rechts). Auf der Rückseite sind drei horizontale Metallstreben zur Befestigung angebracht.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>18. Jahrhundert vermutlich</displayDate>
      <earliestDate>1701</earliestDate>
      <latestDate>1800</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Fotos_Depot_025/AB-836b_002.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Krug</type>
    <title>Fayence-Bierkrug mit Deckel, mit Bemalung und Aufschrift "Vivat Hamburg 1715"</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1941,6</inventoryNr>
    </location>
    <description>Braunschweiger Fayencekrug mit Zinndeckel nach oben hin leicht verjüngt. Die Außenseite des Krugs ist manganviolett mit blau-weißem Randmuster. In einem von pflanzlichen Motiven umrahmten ovalen Wappenschild befindet sich die Inschrift: "VIVAT HAMBURG / 1715". Der Fuß ist zinngefasst. Unter dem Boden das Zeichen: "'W' T". Hatte man im Mittelalter Bier noch vorwiegend aus Stangengläsern getrunken, setzte sich seit dem 16. Jahrhundert der Bierkrug immer stärker durch. Die Spanne reichte dabei von den aufwändig gearbeiteten silbernen Humpen bis hin zu einfacher Steinzeugware. Im 18. Jahrhundert stellte man zum ersten Mal „wrogerechte“, das heißt geeichte Bierkrüge her. Die Herstellung ging einher mit dem von der Obrigkeit festgesetzten Bierpreis, der nach einer Standardisierung der Krüge verlangte, soweit sie in den Gastwirtschaften gebraucht wurden.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>1715</displayDate>
      <earliestDate>1715</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Fotos_Depot_025\Kisten (Gläser u.a.)/1941,6.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Keramik\1941/1941-6_001.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Keramik\1941/1941-6_002.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Keramik\1941/1941-6_003.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Keramik\1941/1941-6_004.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Becher</type>
    <title>Zinnbecher der Böttchergesellen</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>AB650</inventoryNr>
    </location>
    <description>Ein Zinnbecher der Böttchergesellen, datiert 1743, mit der Inschrift: "Hans Ernst Beckman / Harm Cordes / als beysitzenden Meisters / Harm Paridon Wedemeyer / Christian Westerman / Hans Diederich Köster / Hinrich Lohman / als alt gesellen / 1743". Auf der Rückseite befindet sich das Böttcherwappen "No 6" sowie der Stempel dreier Schilde: [Zeichnung der Meistermarke = Joh. Hinrich Schlapsy d. Ä.,].</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>1743</displayDate>
      <earliestDate>1743</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/AB650 (1).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/AB650 (2).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/AB650 (3).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/AB650 (4).jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Gemälde</type>
    <title>Die Familie des Malers Johann Anton Tischbein am Kaffeetisch</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1972,46</inventoryNr>
    </location>
    <description>Ganzfiguren, in einem Zimmer um einen Tisch gruppiert; links auf einem Lehnstuhl sitzend im Profil nach rechts die älteste Tochter, in nachtblauem Kleid mit elfenbeinfarbenen, mit Rüschen und einer Rosette besetzten Ärmeln und einem roten Schultertuch, auf dem hochfrisierten Haar ein weißes Schleierhäubchen, auf dem Schoß mit den Armen den jüngsten Sohn haltend; dieser en face, in weißem Kleidchen und Babyhäubchen, die rechte Hand auf den Arm der großen Schwester legend; rechts daneben am Tisch stehend die mittlere Tochter, nach rechts gewendet, in gelbem, gemustertem Kleid mit schwarzer Schürze und blauem Schultertuch, auf dem hochfrisierten Haar einen schwarzen Rüschenhut mit Federbesatz, den rechten Unterarm auf den Tisch gelegt; rechts neben ihr stehend, mit dem Rücken zum Betrachter, den Kopf im Profil nach rechts, der älteste Sohn, in grüner Weste und roten Kniebundhosen, das Haar zur Zopffrisur gebunden, die rechte Hand in die Hüfte gestützt; rechts daneben auf einem geflochtenen Stuhl am Tisch kniend, im Profil nach links, der mittlere Sohn, in blauem Anzug, das Haar zu Zopffrisur gebunden, mit der linken Hand eine Untertasse zum Munde führend; zwischen den beiden Söhnen frontal hinter dem Tisch sitzend, den Kopf nach rechts zu ihrem Mann gewendet, die Mutter, in elfenbeingrundigem, gemusterten Kleid mit einem rosa Halstuch im Ausschnitt, das hochgesteckte Haar von einer Tülldormeuse bedeckt, als Schmuck ein Collier und Ohrgehänge, mit der linken Hand auf den Tisch weisend; rechts neben ihr stehend, nach links gewendet, die jüngste Tochter, in grünem Kleid mit gemusterter Schürze und rotem Halstuch, das Haar von einer weißen Kinderhaube verhüllt; rechts daneben stehend, leicht nach links gewendet, mit gekreuzten Beinen an eine Kommode gelehnt der Vater, in grau changierendem Hausrock über einer ebensolchen Weste und schwarzen Kniebundhosen, auf dem kurzen, glatten Haar eine weiße Mütze, in der rechten Hand vor der Brust eine Kaffeetasse haltend, die linke Hand auf die Kommode gestützt. Auf dem Tisch in der Mitte eine silberne Kaffeekanne und mehrere Porzellantassen; links vorn ein Stuhl, darauf ein roter Justeaucorps und ein schwarzer Hut; auf der Kommode hinten rechts mehrere Schatullen und Schreibutensilien; im Hintergrund an den Zimmerwänden zahlreiche Gemälde mit Landschaftsszenen. Das Familienbildnis dem zu dieser Zeit neuen Ideal einer herzlichen Atmosphäre zwischen Eltern und Kindern verpflichtet, in diesem Fall vermutlich der Realität entsprechend, vgl. die märchenhaft idyllisch endende Schilderung der Situation im Hause Johann Anton Tischbeins durch seinen Neffen Wilhelm Tischbein in dessen Lebenserinnerungen: „Als er (d. h. Johann Anton Tischbein) starb, waren sechs Mark und sechs Kinder im Hause; doch die Kinder waren schön und zur Arbeit erzogen; und die älteste [sic] Tochter heiratete einen der reichsten Männer von Hamburg; und sie lebten alle glücklich.“ (Zit. nach Wilhelm Tischbein, Aus meinem Leben, hrsg. von Lothar Brieger, Berlin 1922, S. 29-30.)</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Tischbein, Johann Anton</name>
        <role>Maler</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>1779</displayDate>
      <earliestDate>1779</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Gemälde&amp;Malerei\Malerei\1972/1972-46_001.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Gemälde&amp;Malerei\Malerei\1972/1972,46.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Kanne</type>
    <title>Zinnkanne der Böttcher</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>AB651</inventoryNr>
    </location>
    <description>Eine Schenkkanne der Böttcher aus Zinn, mit Deckel, datiert 1803. Als Daumenlager dient eine Tonne. Auf dem Deckel befindet sich die Gravur: "Meister Kanne". Eingraviert am Gefäß ist: "Bey Zeiten der Alten / Herr Cornelius Grünenberg / Herr Jürgen Hinrich Carsten / Herr Hans Wilhelm Amme / Herr Hironimus Joachim Jöers // Bey Zeiten der Brüderleute / Johann Arnold Gräpel / Johann Diederich Krieg / Johann Andreas Daniel Schramm / Johann Asmus Nolting / Peter Gottfried Hausbrand / Frans Christian Gräpel." sowie das Böttcher Wappen und "Anno 1803". Im Deckel befindet sich der Stempel eines Engels und "G.I.M.G. 1767" [= Georg Lambert Matthias Grave 1767-92] (vgl. Hintze 920).</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Grave, Georg Lambert Matthias</name>
        <role>Hersteller</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>1803</displayDate>
      <earliestDate>1803</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/AB651 (1).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/AB651 (2).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/AB651 (3).jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Becher</type>
    <title>Zinnbecher der Böttchergesellen</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>AB648</inventoryNr>
    </location>
    <description>Ein Zinnbecher der Böttchergesellen mit der Inschrift: "Bey Zeiten der Ladenmeister / Gottfriedt David Amme / Albert Hinrich Meyer / und Alt Gesellen / Wilhelm Ludewig Kähler / Joh: Fried: Daniel Helmbrecht / Ehrenreich Matthias Hecht / Gottlieb Meixner / 1807". Auf der Rückseite befindet sich das Böttcherwappen, unter dem Boden des Bechers die Meistermarken von Joh. Herm. Schlicker, 1753-1810 und das Hamburger Beschauzeichen.</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Schlicker, Johann Hermann</name>
        <role>Hersteller</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>1807</displayDate>
      <earliestDate>1807</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/AB648 (1).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/AB648 (2).jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Deckelpokal</type>
    <title>Hoher silberner Deckelpokal des Böttcher-, Kiemer- und Küperamtes mit acht Willkommschildern</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1920,73</inventoryNr>
    </location>
    <description>Die Pokalwandung und der Fuß des Pokals sind dekoriert mit gravierten Blumenranken. Der Pokalansatz ist von Lorbeerranke umrahmt. Der Deckel ist bekrönt durch radial gestellte lange Lorbeerblätter und eine aufgesetzte Tonne. Auf der Tonne aufgesteckt ist eine Fahne mit der Inschrift: "Das Amt der Böttger Kiemer und Küper auf Johanni Ao. 1815". Dazu die Embleme des Küperamtes. Auf der Fahne befindet sich die Inschrift: "Bey Zeiten / der Herrn Laden meister / Johann Jacvob Schultz / Johann And. Werneburg / die Alt Geselolen / Caspar Hinrich Harms / Nicolaus Conrad Ladiges / Johann Peter Pöckel / Wilhelm Carl Friederichs." Auf der Wandung die Inschrift: "Bey Zeiten / der Herren Laden / Meister Ao. 1815 / Johann Jacob Schultz / Johann Andreas Werneburg / die Alt Gesellen / Caspar Hinrich Harms / Nicolaus Conrad Ladiges / Johann Peter Pöckel / Wilh. Carl Friederichs." Unter den Emblemen der Böttcherzunft befindet sich die Inschrift: "Auf Johanni Ao. 1815". An dem Pokal hängen acht silberne Anhängeschilder mit folgenden Namen u. Jahren: a) Georg Gotthilff Müller, den 14. April 1800 b) Joh. Frid. Fricke, d. 6. Apr. 1801 c) Johann Paridom Gräpel, Hamb. d. 3. Ap. 1804 d) D. F. W. Linsebring 1806 e) Johann Andreas Daniel Dobbert, d. 27. März Ao. 1815 f) J. A. H. Neumeyer, d. 8. April 1822 g) J.C.H.Schlüssel, Hamb. d: 12. April 1830 h) J.C.H. Fruchtnicht, p.t.Alte, Anno 1857.</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Bade, Johannes Karsten</name>
        <role>Goldschmied</role>
      </actor>
      <actor>
        <name>Nessmann, Christopher Friederich Hinrich</name>
        <role>Goldschmied</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>1815</displayDate>
      <earliestDate>1815</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,73 (1).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,73 (2).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,73 (3).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,73 (4).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,73 (5).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,73 (6).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,73 (7).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1920/1920-73_001.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Deckelpokal</type>
    <title>Hoher silberner Deckelpokal des Böttcher-, Kiemer- und Küperamtes mit zehn Willkommschildern</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1920,72</inventoryNr>
    </location>
    <description>Die Wandung des eiförmig gearbeiteten Pokals ist mit geringen gravierten Blumenranken sowie Emblemen des Böttcher-Amtes und mit Inschriften ausgezeichnet. Die Bekrönung des Deckels ist eine Tonne, auf der zwei Löwen als Fahnenhalter angebracht sind. Auf der großen Fahne, die ein Tönnchen ziert, findet sich die Inschrift über den Böttcher Emblemen: "Das Amt der Böttger Kiemer und Küper gesellen / auf Ohstern Ao. 1820". Auf der anderen Seite der Fahne die Inschrift: "Bey Zeiten/ der Herrn Laden Meister/ Johann Hermann Meyer/ Johann Tobias Reincke/ die Alt Gesellen/ Johann Andreas Wendler/ Johann Joachim Buß/ John. Andrs. Heinrich Spinckmöller/ Peter Foht/ Ampts Bothe J.F.M. Cords.". An der Wandung befindet sich die gleiche Inschrift, nur ist der Name des Amtsboten fortgelassen. Ferner: "Auf Ohstern Ao.1820". Unter dem Fuß befindet sich die Gewichtsbezeichnung "211 1/2 Loth.". Fuß und Deckelrand des Pokals sind verziert mit einem strengen Blattornament, den Becheransatz zieren radial gestellte Längsfurchen. Am Pokal befinden sich zehn Willkommschilder mit folgenden Namen und Daten: a) Friederich Wilhelm Mennerich. Hamb. d. 4. Octb. 1818 b) Tobias Christian Heinerich Reinecke, 23. Merz 1818 c) Johann Friedrich Cords. Hamburg d. 23. März 1818 d) Johann Cornelius Podlech, 15. April 1816 e) Georg Christian Martin Reyer, 31. März 1823 f) Johann Friderich Carsten Stohp, 3. Aprill 1820 g) Johann Andreas Böhmer, 7.April 1817 h) Johann Jacob Mohrmann, 15. April 1816 i) Nicolaus Hinrich Burmester, 2. Octbr. Anno 1825 j) Michael Heinrich Ladiges, 5. Octbr. 1823 An einigen der Willkommenschilder befindet sich ein silbernes Tönnchen als Anhänger.</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Prang, Wilhelm August</name>
        <role>Goldschmied</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>1820</displayDate>
      <earliestDate>1820</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,72 (1).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,72 (2).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,72 (3).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,72 (4).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,72 (5).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,72 (6).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,72 (7).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,72 (8).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1920,72 (9).jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Truhe</type>
    <title>Zunftlade der Sterbekasse der Schoppenbrauer Brüderschaft St. Vincenti</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1918,138</inventoryNr>
    </location>
    <description>Eine Zunftlade aus Holz mit Eisenbeschlägen, rundlichen Füßen und zwei seitlichen Griffen. Auf dem Deckel befindet sich ein Aufsatz aus Holz, in dem eine Metallplatte mit Inschrift und einem Schlitz eingelassen ist. Die Inschrift ist über mehrere Zeilen graviert: "Vivat es lebe die in Hamburg am 22. Jan 1447 / gestiftete Schoppenbrauer Brüderschaft genant: / St: Vincent u zur Erinnerung des Vierhundert / jährigen Jubiläums am 22. Jan 1847 [...]", danach u. a. mehrere Namen und "I. U. D Ladenbewahrer". Die Inschrift ist mittels schiebbaren und abschließbaren Deckel zu verdecken. Auf der Rückseite wurde der Vermerk "Brauer St. Vincenti Sterbekasse" angebracht.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>1847</displayDate>
      <earliestDate>1847</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Fotos_Depot_025/1918,138.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Fotos_Depot_025/1918,138_Inschrift.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Handwerk\1918/1918-138_004.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Handwerk\1918/1918-138_001.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Handwerk\1918/1918-138_002.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Handwerk\1918/1918-138_003.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Handwerk\1918/1918-138_005.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Pokal</type>
    <title>Willkomm der Sterbekasse der Schoppenbrauer Brüderschaft St. Vincenti</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1918,139</inventoryNr>
    </location>
    <description>Ein zinnerner Willkommpokal der Sterbekasse der Schoppenbrauer Brüderschaft St. Vincenti, datiert 1847. Der Pokal trägt die Inschrift: "Dieser Willkomm gehört der in Hamburg am 22. Jan. 1447 gestifteten / Schoppenbrauer Brüderschaft, genannt St. Vincentii, und ist verehret / Am 22. Jan. 1847 als Andenken zur Feier des Vierhundert / Jährigen Jubiläums. / Bei Zeiten der Alten, die sämmtlichen Achten gewählten Schaffner, die bei dem Feste. / J.C.H.W. Sohst. H.A.L.Hillers. A. Stahl F.A.Sohst. J.H.Wolter / J.J.C. Lüdeke. J.C. Riege. C.F. Fuhrhop. P. Pickenpack. / A.F. Pentz. J.H. Reisner. J.P. Cordts. F.E. Gellerich./ J.U.D. Sengelmann. Ladenbewahrer. C.F. Schultz. Bote." Auf der dazugehörigen Fahne befindet sich auf der einen Seite die Gravur: "Vivat Es lebe / die in Hamburg / am 22.Jan.1447 / gestiftete / Schoppenbrauer / Brüderschaft / genannt St. Vincentii." Auf der Gegenseite ist eingraviert: "Zur Erinnerung / des Vierhundert / jährigen / Jubiläums/ am 22.Jan. 1847."</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>22.01.1847</displayDate>
      <earliestDate>1847</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1918/1918-139_004.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1918,139 (1).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1918,139 (2).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1918,139 (3).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1918,139 (4).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kompaktanlage/1918,139 (5).jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1918/1918-139_001.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1918/1918-139_002.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Goldschmiedearbeiten\1918/1918-139_003.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Humpen</type>
    <title>Rot überfangener Bierhumpen, Gewerbe-Ausstellung 1889</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1909,7</inventoryNr>
    </location>
    <description>Ein rot überfangener Bierhumpen mit gewölbtem Zinndeckel und facettierter Wandung. Auf der Vorderseite befindet sich ein rot überfangenes Bildfeld mit geschnittenem Bild und Unterschrift "Ausstellung in Hamburg", zu beiden Seiten davon Efeuranken, welche ebenfalls rot überfangen sind. Der Zinndeckel ist mit einem Blütenfries verziert und die Daumenrast ist aus zwei Voluten geformt. Hergestellt zur Gewerbe- und Industrieausstellung in Hamburg im Jahr 1889, zeigt der Bierkrug auf der Vorderseite das Hauptgebäude der Ausstellung, das vorübergehend auf dem Heiligen-Geist-Feld errichtet worden war. Neben der eigentlichen Ausstellung gab es ein reichhaltiges Begleitprogramm, das auch die Verköstigung der Besucher einschloss. Die immer stärkere um sich greifende Kommerzialisierung führte dazu, dass zu diesem Anlass spezielle Bierkrüge hergestellt wurden, die auch käuflich zu erwerben waren.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>3. Viertel 19. Jahrhundert</displayDate>
      <earliestDate>1851</earliestDate>
      <latestDate>1875</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Glas\1909/1909-7_002.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Glas\1909/1909-7_003.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Glas\1909/1909-7_001.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Glas\1909/1909,7 Seite.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Kunsthandwerk\Glas\1909/1909,7 Vorschau.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Lithografie</type>
    <title>Das Küper-Amtshaus in Hamburg</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>EB 1908,827</inventoryNr>
    </location>
    <description>Darstellung des Küper-Amtshaus in Hamburg in einer von Eichenblättern umrankten Fensterdurchsicht. Im Vordergrund sind mehrere Menschen zu sehen. In der linken unteren Ecke ist ein mit Fässern beladener Wagen abgebildet und in der Bildmitte eine Person, die ein Fass rollt. An der Fassade des 1. und 2. Stocks des Hauses ist ein Aushangschild mit der Darstellung eines von Löwen flankierten Fasses und Werkzeug befestigt. Darüber ein Löwe mit Krone und Werkzeug in beiden Pfoten. Zu beiden Seiten der Fensterdurchsicht sind die Zunftfahnen abgebildet. Unten am Bildrand ist der mit Schildern behängte Zunftpokal aus dem Jahr 1820 zu sehen, oben das Wappenschild von Hamburg. Links und rechts, auf mittiger Höhe, die Spruchbänder: "Im Besitz des Amts der Böttcher, Kiemer u. Küper seit 1462.". Oben links und rechts Abbildung von Werkzeug</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>F. W. Kähler Erben</name>
        <role>Verlag</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>um 1870</displayDate>
      <earliestDate>1860</earliestDate>
      <latestDate>1880</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Einzelblattsammlung\Druckgrafiken\1908/1908,827_Vorschaubild.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Einzelblattsammlung\Druckgrafiken\1908/1908,827.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Zunftzeichen</type>
    <title>Brauer Tragschild von 1863</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1927,88</inventoryNr>
    </location>
    <description>Ein ovales Metallschild auf einem Holzstab. Das Schild ist durchgehend mit gelber Farbe bemalt. Mit roter Farbe ist das Schild wie folgt auf der Vorderseite beschriftet: "Den 18ten März / 1863". Auf der Rückseite ebenfalls in roter Schrift ist geschrieben: "Brauer / Brüderschaft". Über diesem Blechschild befindet sich ein weiteres Schild, welches ein Fass darstellt über dem sich zwei Lunger-Hölzer kreuzen.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>18.03.1863</displayDate>
      <earliestDate>1863</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Fotos_Depot_025/1927,88.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Handwerk\1927/1927-88_002.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Handwerk\1927/1927-88_001.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Fotografie</type>
    <title>Die Brauer aus dem Märzfestzug, 1863</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>EB 1908,765</inventoryNr>
    </location>
    <description>Ein Gruppenbild von Brauerknechten anlässlich des Märzfestumzuges von 1863. Zwei der Knechte sitzen, dahinter stehen fünf, alle gekleidet in der Tracht der Brauerknechte. Zwischen den beiden Sitzenden befindet sich ein Fass, vermutlich mit einem Bierkrug darauf. Mittig in der Gruppe ein Brauerknecht mit dem Tragschild der Brauer von 1863, darauf in roter Schrift: "Den 18ten März 1863". Die Männer zu seinen beiden Seiten halten jeweils einen Stab, bekrönt mit einem Fass und Schleifenbändern.</description>
    <actors/>
    <dates>
      <displayDate>1863</displayDate>
      <earliestDate>1863</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Einzelblattsammlung\Fotografien\1908/EB-1908-765_001.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Bleistiftzeichnung</type>
    <title>Hinter den Boden</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>E 1894,319</inventoryNr>
    </location>
    <description>Vor einem Gebäude links der Straße rollt ein Mann Fässer nebeneinander. Ein Stück vor ihm steht ein Anhänger auf dem weitere Fässer liegen. Zwei Männer stehen nahebei und sehen ihm zu. Vorn links liegt ein großer Hund am Straßenrand. Rechts stehen dicht nebeneinander Wohnhäuser. Dieses Objekt stammt aus der Hamburgensiensammlung der Künstlerin Ebba Tesdorpf.</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Tesdorpf, Ebba</name>
        <role>Zeichnerin</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>1883</displayDate>
      <earliestDate>1883</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Einzelblattsammlung\Handzeichnungen\1894/1894,319.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Druckgrafik</type>
    <title>Winserbrücke (Nachdruck einer Zeichnung)</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>E 1894,525</inventoryNr>
    </location>
    <description>Auf der Brücke hat ein mit Fässern beladenes Fuhrwerk haltgemacht. Daneben geht ein Mann mit einer Schürze, der ein weiteres Fass trägt. Vorn links am Geländer der Brücke stehen zwei Männer. Der linke trinkt aus einer Flasche, während der rechte die Hände auf das Brückengeländer stützt und zum Betrachter blickt. Rechts steht unmittelbar neben der Brücke ein schiefes Fachwerkhaus, über dessen Eingangstür ein Schild auf die hier ansässige "Destillation H. Hook" hinweist. Rechts neben der Destillation präsentiert ein Tabakhändler im Erdgeschoss eines mehrstöckigen Rotklinkergebäudes seine Waren in einem Schaufenster. Über den Fenstern des zweiten Stocks ist am Gebäude ein Schild mit der Aufschrift "Korken" angebracht. Dieses Objekt stammt aus der Hamburgensiensammlung der Künstlerin Ebba Tesdorpf.</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Heuer, Christian Ludwig Wilhelm</name>
        <role>Drucker</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>1883</displayDate>
      <earliestDate>1883</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Einzelblattsammlung\Druckgrafiken\1894/E 1894,525 Objektbild.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplusMHG\Einzelblattsammlung\Druckgrafiken\1894/E 1894,525 Vorschaubild.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Aquarell</type>
    <title>Destillation und Bierausschank. Amandus Pingel. Platz beim Grünensood 32</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>2012-368</inventoryNr>
    </location>
    <description>Das Aquarell zeigt einen Blick auf eine Kneipenszene, in der vier Gäste verteilt im Raum sitzen. Der Raum ist mit Mitbringseln aus aller Welt dekoriert, welche häufig als Zahlungsgrundlage gedeint hatten. Rechts über der Tür befindet sich ein Spruch: "Der Ochse säuft des Wasser Kraft, das Bier macht man aus Gerstensaft, wer Wasser säuft und Bier veracht, der selber sich zum Ochs gemacht".</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Niese, Eduard</name>
        <role>Zeichner</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>Mai 1894</displayDate>
      <earliestDate>1894</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>\\mhg-srv-003\museumplus\bilder_museumplus\MHG\Einzelblattsammlung\Aquarelle\2012/2012-368 Objektbild.jpg</url>
      <url>\\mhg-srv-003\museumplus\bilder_museumplus\MHG\Einzelblattsammlung\Aquarelle\2012/2012-368 Vorschaubild.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Gemälde</type>
    <title>Gaststätte Zum alten Landhaus am Eppendorfer Marktplatz</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1971,2</inventoryNr>
    </location>
    <description>Gemälde der Gaststätte "Zum alten Landhaus Johann Rieper". Abgebildet ist ein einstöckiges Fachwerkhaus im Hintergrund mit einem Restaurant-Vorbau und einem Biergarten im Vordergrund. Am Giebel des Restaurants Werbung für Bavaria-Bräu.</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>unbekannt</name>
        <role>Maler/in</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>um 1914</displayDate>
      <earliestDate>1904</earliestDate>
      <latestDate>1924</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Gemälde&amp;Malerei\Gemädescan/1971,2 - 1989,845.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Gemälde&amp;Malerei\Malerei\1971/1971-2_002.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Gemälde&amp;Malerei\Malerei\1971/1971-2_001.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Glasflasche</type>
    <title>Bierflasche</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1986,14</inventoryNr>
    </location>
    <description>Eine grüne Bierflasche mit Bügelverschluss. Vorn ist die Beschriftung "BAVARIA- UND / ST PAULI-BRAUEREI" ins Glas gepresst, darunter das Firmenzeichen, sowie "HAMBURG". Das Firmenzeichen zeigt zwei Löwen und mittig zwischen ihnen ein Bierfass. Kurz über dem Boden befindet sich die Angabe: "0,33 l". Auf dem Verschluss noch ein die Angabe "BAVARIA / UND / ST. PAULI / BRAUEREI".</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Bavaria-St.Pauli-Brauerei</name>
        <role>Hersteller/in</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>um 1935</displayDate>
      <earliestDate>1925</earliestDate>
      <latestDate>1945</latestDate>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Kulturgut Alltag\1986/1986-14_002.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Fotos_Depot_025/1986,14.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Kulturgut Alltag\1986/1986-14_001.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
  <artifact>
    <type>Modell</type>
    <title>Modell einer Hamburger Hausbierbrauerei aus dem 14. Jh. im Maßstab 1:20</title>
    <location>
      <name>Museum für Hamburgische Geschichte, Hamburg</name>
      <inventoryNr>1989,50</inventoryNr>
    </location>
    <description>Dieses Modell mit Darstellung einer Hamburger Hausbierbrauerei basiert auf im hiesigen Staatsarchiv vorhandenen Akten mit Angaben zu Bürgerhäusern, die zu Brauzwecken genutzt werden konnten. Vorlage dieses Fachwerkhaus-Modells bildet ein Gebäude im Hopfensack 11, das mit seiner Hinterfront unmittelbar am Brauerstraßen-Fleet gelegen war. Die auf der dem Ufer abgewandten Straßenseite befindlichen, als Brauhäuser benutzten Gebäude besaßen durch Fleetgänge ebenfalls einen Zugang zum Wasser, das zum Brauvorgang benötigt wurde, zugleich aber auch der Entsorgung dienen musste. 1) Anlieferung des Getreides (Gerste oder Weizen). 2) Auf dem Speicherboden wurde die Gerste ausgebreitet bzw. in Fässern gelagert und ständig befeuchtet, um das Keimen zu bewirken (je nach Temperatur bis zu drei Wochen Dauer). 3) Zur Malzgewinnung wurde das Braugut auf der Darre (Malz- bzw. Rauchdarre), einem Steinofen mit einem Weidengeflecht und einem zunächst nur aus Holz (Feuergefahr) bestehenden Kasten, erhitzt (in späterer Zeit wurden Hitze und Rauch getrennt). Die Gerste wurde dann gesiebt, um restliche Keime zu entfernen, und anschließend in der Mühle gemahlen, das heißt geriefelt. Aus dem Getreide wurden Malz und Zucker - Grundlage des Bierbrauens - gewonnen. 4) Auf der Diele wurde Malz mit reichlich erhitztem Wasser mehrfach und gründlich in Maischbottichen mittels sogenannter Lungerhölzer vermischt, nachdem die zuvor gesondert gekochte Hopfenwürze zugesetzt worden war (ca. 2 Stunden). 5) Die Flüssigkeit wurde anschließend in einem sogenannten Stellbottich übergeschöpft, wobei durch eine ca. 10 cm dicke, mit Steinen beschwerte Strohschicht die Malzreste zurückgehalten wurden. Die Maische lief sodann in einen kleinen Holzbottich ab. 6) In der Brau- oder Sudpfanne, d. i. ein kupferner, zumeist eingemauerter Kessel mit gesonderter Feuerung, wurde die Maische gekocht (ca. 1 ½ Stunden). 7) Anschließend wurde die Maische im sogenannten Kühlschiff, einem großen, rechteckigen Holzkasten, zur Abkühlung gebracht (bis zu 18 Stunden). 8) Dann wurde die Flüssigkeit auf mehrere Gärbottiche verteilt, wo sie einige Tage verblieb. In Lagerfässern musste das Bier dann (je nach Sorte) 3 bis 4 Wochen ablagern, bevor es vom Bierführer (Bierhändler) abgeholt werden konnte.</description>
    <actors>
      <actor>
        <name>Wüst, Peter</name>
        <role>Hersteller</role>
      </actor>
    </actors>
    <dates>
      <displayDate>1989</displayDate>
      <earliestDate>1989</earliestDate>
      <latestDate/>
    </dates>
    <urls>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Modelle\1989/1989-50_003.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Modelle\1989/1989-50_004.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Modelle\1989/1989-50_001.jpg</url>
      <url>M:\bilder_museumplus\MHG\Hauptsammlung\Modelle\1989/1989-50_002.jpg</url>
    </urls>
  </artifact>
</artifacts>
